% @Difficulté 1/2
% @Source MathGM
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions 
% @SousTheme Lectures graphiques
% @Titre Équations et inéquations graphiques

\begin{exercice}[Source=MathGM,Trajet={3}]
On donne les représentations graphiques $\mathscr{C}_f$  et $\mathscr{C}_g$ d'une fonction $f$ et d'une fonction $g$.

\scalebox{.6}{
\newrgbcolor{qqweqq}{0 0.43 0}
\psset{xunit=1.1cm,yunit=0.8cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-6.2,-4.2)(6.2,5.2)
\multido{\n=-6+0.5}{27}{\psline[linewidth=0.05pt,linecolor=lightgray](\n,-4)(\n,5)}
\multido{\n=-4+0.5}{19}{\psline[linewidth=0.05pt,linecolor=lightgray](-6,\n)(6,\n)}
\multido{\n=-6+1}{14}{\psline[linewidth=0.05pt,linecolor=lightgray](\n,-4)(\n,5)}
\multido{\n=-4+1}{9}{\psline[linewidth=0.05pt,linecolor=lightgray](-6,\n)(6,\n)}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=1,Dy=1, showorigin=false,labelFontSize=\scriptsize]{->}(0,0)(-6,-4)(6,5)
%\psaxes[labelsep=1mm,mathLabel=false,labelFontSize=\scriptsize,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=1, showorigin=false]{->}(0,0)(-5.99,-3.99)(5.99,5)
\pscurve[showpoints=false,linecolor=blue](-5.5,1.5)(-5,1)(-4,0)(-2,2)(-1,1)(0,0)(0.5,-2)(1,-3)(1.5,-3.5)(3,-2)(4,0)(4.5,1)(5,4)
\pscurve[showpoints=false,linecolor=red](-5.5,-1.5)(-4,0)(-3.5,2)(-3,3)(0,4)(2,3)(3.5,2)(4.5,1)(5,-1)
\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](-5.5,1.5)(-3,1)(-5,1)(-4,0)(-2,2)(-1,1)(0,0)(0.5,-2)(1,-3)(1.5,-3.5)(3,-2)(4,0)(4.5,1)(5,4)(-5.5,-1.5)(-4,0)(-3,3)(0,4)(2,3)(4.5,1)(5,-1)(3.5,2)(-3.5,2)
\uput[ul](5,3){\large $\blue \mathscr{C}_f$}
\uput[ul](-5,-2.3){\large $\red \mathscr{C}_g$}
\end{pspicture*}}
\begin{enumerate}
\item Donner l'ensemble de définition des fonctions \mbox{$f$ et $g$.}
   \item Déterminer  $f(-2)$ et $f(4)$.
     \item Déterminer  les antécédents de 3 par $g$.
      \item Déterminer  les antécédents de 1 par $f$.
          \item Résoudre  les équations suivantes  :

$f(x)=0$\hspace{1cm}$f(x)=-2$ \hspace{1cm}$f(x)=g(x)$
       
       \item Résoudre les inéquations suivantes :
       
$f(x)< 0$\hspace{1cm} $f(x)>1$\hspace{1cm}$f(x)>g(x)$

\item Donner le nombre de solutions de l'équation \mbox{ $f(x)=k$} suivant les valeurs de $k$.
\end{enumerate}
\end{exercice}







\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item L'ensemble de définition de la fonction $f$ est l'ensemble des réels $x$ qui ont une image par $f$. \\ C'est donc l'ensemble des abscisses des points de la courbe de $f$. \\ On a donc $\mathscr{D}_f=\mathscr{D}_g=[-5,5~;~5]$.

\item On a $f(-2)=2$ et $f(4)=0$.

\item Les antécédents de $3$ par $g$ sont $-3$ et $2$.

\item Les antécédents de 1 par $f$ sont $-5$, $-3$, $-1$ et $\num{4.5}$.

\item Les solutions de l'équation $f(x)=0$ sont les abscisses des points de la courbe de $f$ dont l'ordonnée est égale à $0$. \\  Autrement dit, ce sont les abscisses des points d'intersection entre la courbe de $f$ et l'axe des abscisses. \\ Il y a trois points d'intersection, qui ont pour abscisse $-4$, $0$ et $4$. \\ Donc  $\mathscr{S}_1=\{-4~;~0~;~4\}$.


Les solutions de l'équation $f(x)=-2$ sont les abscisses des points de la courbe de $f$ dont l'ordonnée est égale à $-2$. \\ Donc $\mathscr{S}_2=\{\num{0.5}~;~3\}$. 


Les solutions de l'équation $f(x)=g(x)$ sont les abscisses des points d'intersection des courbes de $f$ et de $g$. \\ Il y a deux points d'intersection qui ont pour abscisses $-4$ et $\num{4.5}$.  Donc $\mathscr{S}_3=\{-4~;~\num{4.5}\}$. 


\item Les solutions de l'inéquation $f(x) <0$ sont les abscisses des points de la courbe de $f$ dont l'ordonnée est strictement inférieure à $0$. \\ Donc $\mathscr{S}_4=]0~;~4[$. 

Les solutions de l'inéquation $f(x) >1$ sont les abscisses des points de la courbe de $f$ dont l'ordonnée est strictement supérieure à $1$. \\ Donc  $\mathscr{S}_5=[-\num{5.5}~;~-5[\cup ]-3~;~-1[\cup ]\num{4.5}~;~5]$.


Les solutions de l'inéquation $f(x)>g(x)$ sont les abscisses des points de la courbe de $f$  situés strictement au-dessus des points de la courbe de $g$. \\ Donc $\mathscr{S}_6=[-\num{5.5}~;~-4[\cup ]\num{4.5}~;~5]$ 


 \item $\bullet~$ Si $k<-\num{3.5}$, alors l'équation $f(x)=k$ n'a pas de solution.\\
 $\bullet~$ Si $k=-\num{3.5}$, alors l'équation $f(x)=k$ a une solution.\\
  $\bullet~$ Si $-\num{3.5}<k<0$, alors l'équation $f(x)=k$ a deux solutions.\\
  $\bullet~$ Si $0 \leqslant k \leqslant \num{1.5}$, alors l'équation $f(x)=k$ admet quatre solutions. \\
  $\bullet~$ Si $\num{1.5}<k<2$, alors l'équation $f(x)=k$ a trois solutions. \\
  $\bullet~$ Si $k=2$, alors l'équation $f(x)=k$ a deux solutions. \\
  $\bullet~$ Si $2<k \leqslant 4$, alors l'équation $f(x)=k$ a une solution. \\
  $\bullet~$ Si $4<k$, alors l'équation $f(x)=k$ n'a pas de solution. 
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
\begin{enumerate}[start=7]
\item Il y a plusieurs cas à distinguer. Par exemple, si $k<-\num{3.5}$, alors l'équation $f(x)=k$ n'a pas de solution.
\end{enumerate}
\end{Indice}


\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item $\mathscr{D}_f=\mathscr{D}_g=[-5,5~;~5]$.
   \item $f(-2)=2$ et $f(4)=0$.
     \item Antécédents de 3 par $g$ : $-3$ et 2 .
     \item Antécédents de 1 par $f$ : $-5$, $-3$, $-1$ et $4,5$.
       \item $\mathscr{S}_1=\{-4~;~0~;~4\}$ \\
$\mathscr{S}_2=\{\num{0.5}~;~3\}$\\
$\mathscr{S}_3=\{-4~;~\num{4.5}\}$ 
       \item $\mathscr{S}_4=]0~;~4[$ \\
$\mathscr{S}_5=[-\num{5.5}~;~-5[\cup ]-3~;~-1[\cup ]\num{4.5}~;~5]$ \\
$\mathscr{S}_6=[-\num{5.5}~;~-4[\cup ]\num{4.5}~;~5]$ 
 \item $\bullet~$ Si $k<-\num{3.5}$, alors l'équation $f(x)=k$ n'a pas de solution.\\
 $\bullet~$ Si $k=-\num{3.5}$, alors l'équation $f(x)=k$ a une solution.\\
  $\bullet~$ Si $-\num{3.5}<k<0$, alors l'équation $f(x)=k$ a deux solutions.\\
  $\bullet~$ Si $0 \leqslant k \leqslant \num{1.5}$, alors l'équation $f(x)=k$ admet quatre solutions. \\
  $\bullet~$ Si $\num{1.5}<k<2$, alors l'équation $f(x)=k$ a trois solutions. \\
  $\bullet~$ Si $k=2$, alors l'équation $f(x)=k$ a deux solutions. \\
  $\bullet~$ Si $2<k \leqslant 4$, alors l'équation $f(x)=k$ a une solution. \\
  $\bullet~$ Si $4<k$, alors l'équation $f(x)=k$ n'a pas de solution. 
\end{enumerate}
\end{Reponse}

